# MM106

## 2019-01-05

また画像作る問題か…

ボロノイ図ライブラリ持ってないけど、離散系だし、幾何ライブラリ的な処理は使わなさそうなのでまあいいでしょう。

これはシンプルで量が多い評価を何回も繰り返して探索することになるだろうからC++だなあ。

とりあえず感覚を掴むためのベース解として、「点をランダムに撒いて各領域のメジアン色を取る→似た色をマージしていく」を時間いっぱい繰り返してベスト結果を返すのを書いてみる。
これの結果をビジュアライズしたらどんな感じの形になっていくのかなんとなく見えるかもだし

ボロノイ図の作成はナイーブにやると O(HWN) で最大ケース7億とかになるので高速化必要。seed点を中心にBFSっぽくやって O(HW) に近くできそう

スコアそのままだと桁数大きすぎてよくわからんので1000分の1で表示しよう

似た色をマージするのわりとやっかいだな。適当にやると O(N^3) になってしまう。
→priority_queue に更新されたやつを追加していく感じで O(N^2 logN) になるか。色がマージされて更新されたため古くなった要素は取り出したときに無視する。

N=1000 でランダム生成→色マージ が5秒で60回くらい回っている。まあよし。

使う色の種類は、 N/100 くらいまで減ってるケースもあれば N/3 くらいにとどまっているケースもある。

結果のビジュアライズ見てもなんもわからんな…。やっぱりseedの位置をちゃんと決めるのもやんないとダメだ。

同じ色使わない制約を無視しちゃうとスコアはだいたい1/4。さすがにこれは無視できるものではない。
けどとりあえずは良い分割方法を得ることが優先と思われる。その後で色を調整する感じに。
良い分割方法では、結局元画像で似た色の範囲がひとつの領域になるはずなので。

すぐ思いつくことは、次の近傍で焼きなまし

* 1点取り除いて別のランダムな位置に置く
* 1点を微少に動かす

で、そのあとに色をマージしていく。

seedの位置決めと色のマージを完全に独立にやってしまって良いのかが悩みどころだ。

色のマージも、今は色が近いものから優先にやってるけど、rawスコアの悪化が小さいものからやるべきで、それを効率的にやるにはどうしたらよいだろう？　まあそんなに効率を考えないといけないところではないかもしれんが。


その他

* 最初画質を粗くしておいて高速化するテクも有効そう
* 焼きなましパートでは、真の画素値のdiffではなく領域内の画素値の分散で評価しても良いかも？（差分計算が楽）


色の種類をちゃんと数えてないせいで、初期状態で同じ色があった場合にスコアおかしくなってた…直した


## 2019-01-06

* 1点取り除いて別のランダムな位置に置く、で焼きなまし

を実装する。
といっても結構大変で、これを効率よい方法で実装しきるだけでそこそこ上位になれるのでは。

同じ位置に複数置けない制約、最初は無視してやってから最後に重複している点は端っこに追いやることで考慮不要になる…？
端っこに追いやってもNが小さかったら影響残っちゃうこともありそうだけど

1回の遷移で色の最適化までやるべきか、独立にやるべきか？

seedの位置を領域外にすると実装ややこしくなってしまうので、少なくとも初期状態では領域内ということにしておこう。サンプルの結果でも悪くはならないっぽいし

離散ボロノイ図作るの、各点から8近傍にBFSしていけば良いかと思ったが、8近傍で連結にならない場合あるね。難しい。


かなり近そうな先行研究があった
* https://ipsj.ixsq.nii.ac.jp/ej/?action=pages_view_main&active_action=repository_view_main_item_detail&item_id=38358&item_no=1&page_id=13&block_id=8
* https://www.researchgate.net/publication/244449045_A_Method_for_Creating_Mosaic_Images_Using_Voronoi_Diagrams
* http://www.eyemaginary.com/VoronoImage/index.html


## 2019-01-07

とりあえず初期状態はランダムよりはハニカムにしよう。

厳密に離散ボロノイ図を更新するのは時間的に無理っぽいので、近似で計算して時々厳密計算する、という感じでやるか。

ハニカム+ランダムの初期値を見るに、ボロノイ領域は4近傍で連結とみなしてもそんなに誤差はなさそう


## 2019-01-09

1点ずつ4方向に1px移動させるという近傍で誤差を最小化していくのを実装した。
移動方向は、4方向それぞれに移動させたときの差分をざっくり見積もって一番低い方向に行く、というのも試したけど、ランダムと変わらないかちょっと悪かった。

一応山登りじゃなくて焼きなましにしたけど、変化の様子を見てもほとんど焼かれてる感じがしない。どうなってるんだろう…。

色をフリーにしたときの誤差はたしかに下がっているが、色をマージしたときに結局スコアがそこまで良くはならないから色を固定した状態で位置の変更もやらないとダメかな。
あと、実行1秒未満くらいですぐ収束しちゃってる。
最初から1pxずつというのがやっぱり良くないのかなあ。今は点を1px動かしたときにボロノイ領域の変化は領域の端の4近傍にしか影響与えないという近似の元で計算してるけど、たくさん動かすとそれが使えないから1回のイテレーションの時間が10倍くらいになりそうだが

seed=1はスコアほぼ0にできるようにしたいがなかなかそうならない。

多スタートするとなんか動かない…。それ以外にも結果が合っていないのでデバッグだ。

→かなり色々バグっていた。seed=1でかなり再現できるようになった。まあ多スタート任せなのがかなりイマイチ感があるが…。

これでようやくスタートラインに立った感じか。さてどうしよう。

* 序盤は大きく動かす近傍を使う
* 色をマージしたあとで位置を動かす
* 色をマージするアルゴリズムの改善、色の近さではなくスコア変化で評価する
* 初期配置を工夫する、画像が込み入っているところにたくさん置くとか
* イテレーションごとに色を最適化する
    * 普通に計算するのは重すぎると思うので、seed点の近傍だけのメジアンで近似するとか


* 色をマージするアルゴリズムの改善、色の近さではなくスコア変化で評価する

これについて、スコア変化を評価するのは大変なのでとりあえずランダム性入れて繰り返すようにしてみたら、けっこう良くなった。やっぱり影響あるんだなあ。

```
seed:   1
NP:  20 NC:   5 raw:194.0220
score:303.15938

seed:   2
NP:1000 NC:  57 raw:19745.7240
score:22060.89039

seed:   3
NP: 555 NC:  20 raw:26536.9240
score:28483.95584

seed:   4
NP: 518 NC:  42 raw:7239.4920
score:8461.05712

seed:   5
NP: 970 NC:  28 raw:45280.5850
score:47932.45168

seed:   6
NP: 728 NC:  35 raw:9029.5030
score:9918.59515

seed:   7
NP: 152 NC:  20 raw:8919.3810
score:11421.00794

seed:   8
NP: 294 NC:  16 raw:27089.5960
score:30118.35550

seed:   9
NP: 552 NC:  41 raw:7262.7070
score:8381.65450

seed:  10
NP: 474 NC:  16 raw:23912.0980
score:25553.66274
```

* 序盤は大きく動かす近傍を使う

1点をランダムな場所へ移動する近傍を実装してみたけど、結果はよくない。さもありなんという感じ

ちょっと高速化＆時間を最後まで使い切るように調整

```
seed:   1
NP:  20 NC:   5 raw:150.3950
score:234.99219

seed:   2
NP:1000 NC:  63 raw:19155.0120
score:21644.56975

seed:   3
NP: 555 NC:  18 raw:26492.2330
score:28238.51430

seed:   4
NP: 518 NC:  40 raw:7183.5360
score:8335.79741

seed:   5
NP: 970 NC:  28 raw:44411.9730
score:47012.96924

seed:   6
NP: 728 NC:  40 raw:8684.9210
score:9665.52734

seed:   7
NP: 152 NC:  20 raw:8722.4940
score:11168.89987

seed:   8
NP: 294 NC:  14 raw:27164.4500
score:29813.13787

seed:   9
NP: 552 NC:  43 raw:7060.4300
score:8203.26852

seed:  10
NP: 474 NC:  18 raw:23269.8890
score:25070.77930
```

TLを5s→25sにしてみたら2%くらい良くなった。なんかseed1でバグったけど…。→なおした


色をイテレーションごとに最適化するの時間かかるから、分散で評価するのどうだろう。
256回ループ回さずにO(1)で評価できる。

とりあえず毎回色設定し直したときにどうなるかを見てからか


## 2019-01-11

* 色をマージしたあとで位置を動かす

これをやってみたが、ボロノイ領域の誤差が大きくてちょっと最適化つらいな。1%以上良くなりそうなケースもあるにはあるけど制御難しい

→移動時に周辺の4近傍だけ更新してたけど8近傍を見るべきだった。誤差が減った気がする

```
seed:   1
NP:  20 NC:   5 raw:217.8890
score:340.45156

seed:   2
NP:1000 NC:  55 raw:19699.8360
score:21926.40996

seed:   3
NP: 555 NC:  20 raw:26111.8430
score:28027.68636

seed:   4
NP: 518 NC:  40 raw:6893.3050
score:7999.01246

seed:   5
NP: 970 NC:  24 raw:44908.7550
score:47158.53614

seed:   6
NP: 728 NC:  40 raw:8627.0090
score:9601.07655

seed:   7
NP: 152 NC:  20 raw:8778.2460
score:11240.28868

seed:   8
NP: 294 NC:  17 raw:26673.2690
score:29847.11522

seed:   9
NP: 552 NC:  42 raw:7016.2850
score:8124.59940

seed:  10
NP: 474 NC:  17 raw:23263.9220
score:24962.56645
```

## 2019-01-12

* 序盤は大きく動かす近傍を使う

のときに移動先の色を決め直してなかったのひどすぎだ。毎回色を決めるようにしてみる
ちゃんとメジアン取るの大変なのでseed点の近傍だけのメジアンを使う

→だいぶよくなった。見た目でもけっこう改善がわかる。

```
seed:   1
NP:  20 NC:   5 raw:149.6170
score:233.77656

seed:   2
NP:1000 NC:  65 raw:19165.6620
score:21738.17298

seed:   3
NP: 555 NC:  20 raw:25509.7500
score:27381.41740

seed:   4
NP: 518 NC:  39 raw:6995.7600
score:8088.83120

seed:   5
NP: 970 NC:  28 raw:43408.5790
score:45950.81126

seed:   6
NP: 728 NC:  42 raw:8474.5410
score:9480.57934

seed:   7
NP: 152 NC:  21 raw:8331.5130
score:10792.67021

seed:   8
NP: 294 NC:  16 raw:26481.6700
score:29442.46017

seed:   9
NP: 552 NC:  43 raw:6604.9110
score:7674.01681

seed:  10
NP: 474 NC:  21 raw:22571.1610
score:24615.44056
```

ランダムな位置に移動させてるけど、移動距離を徐々に小さくしていくやつをやる

→ランダムのほうがよさげ

どれくらいの時間を大きく動かす近傍に使うかをちゃんとやろう。
小さく動かす近傍は焼きなましが収束しそうだったらやめる、で時間がある限り多スタートやってるけど、Nの値から最初に多スタートの回数決めてしまおう

回数はとりあえず適当に決めた。といってもほとんど1回だけどこれはTL5秒でやってるからだろう。最後に決め直す。


まだ誤差が残ってるのは画像の端の部分かな。ちゃんとやるのは難しいのでとりあえずseed位置を画像内に限定するのを試してみよう

→やってみたけどはっきりした差はなさそう。とりあえず現状のままで


* 色をマージするアルゴリズムの改善、色の近さではなくスコア変化で評価する

これをやる。

やった。関係ないところで細かいバグが発見されたので直したりも。
まあ良くなってはいるんじゃないかな

```
seed:   1
NP:  20 NC:   5 raw:175.4690
score:274.17031

seed:   2
NP:1000 NC:  61 raw:18904.6780
score:21281.39302

seed:   3
NP: 555 NC:  22 raw:25529.4590
score:27593.53058

seed:   4
NP: 518 NC:  41 raw:6832.7440
score:7957.18116

seed:   5
NP: 970 NC:  30 raw:43424.2560
score:46151.82910

seed:   6
NP: 728 NC:  37 raw:8480.6720
score:9364.62473

seed:   7
NP: 152 NC:  24 raw:8280.9760
score:11102.47198

seed:   8
NP: 294 NC:  15 raw:26372.0620
score:29131.73738

seed:   9
NP: 552 NC:  42 raw:6457.5940
score:7477.65581

seed:  10
NP: 474 NC:  22 raw:22446.8190
score:24578.84520
```

やること候補

* 初期配置を工夫する、画像が込み入っているところにたくさん置くとか
* イテレーションごとに色を最適化する
    * 普通に計算するのは重すぎると思うので、seed点の近傍だけのメジアンで近似するとか
* 画像の端部分をなんとかして焼きなましの際の誤差を減らす
* 高速化
    * あまり案があるわけではない
* 実行時間マネジメント
* 位置の変化で焼きなまされてる様子を可視化して変なことになってないか確認
* 最初に使う色を決めてからメイン解法を回す
* 画像を小さい領域に分割して焼きなまし
* 序盤は領域内の色の誤差じゃなくて分布の分散で評価する

edge位置にかなりの数のfalse positiveが発生していることを発見したが、なくそうとするとかえって遅くなるな…。


* 位置の変化で焼きなまされてる様子を可視化して変なことになってないか確認

これを見てみたらけっこうボロノイ領域に誤差が出ていることがわかった。といってもどうするか…。誤差が出ているのは端部分かと思ったけどそうでもなさそう。

よく見てみたら、座標を1動かしただけで大幅に領域が変わることあるね…

```
....
..1.
.2..
....
```

となってるとき、2を右に動かしたら、境界線が斜め45度から水平に一気に変わってしまう

これを解消するには、やっぱり変更される領域をBFS的に探さないとダメか。
というわけで、improve_small を改造しよう。めっちゃ遅くなりそうだが…。
そしてそれをやるんだったら、動かすのはかならずしも1pxずつではなくてもよいね。

実装した。思ったほどは遅くならなかった。そして期待通り誤差が激減したのでボロノイ図の厳密計算する頻度を減らして良さそうで、その分速度的にはおつりが来るかも。

動かしてみたけど結果は悪くなってる。なんでだろう？

→誤差大きかったときはその誤差のせいで焼きなましが良い感じになってたっぽい。温度調整し直すとマシになった。がまだ負けている。
移動を1pxずつではなく5px→1pxと下げていくようにしたら0.5%ほどの改善にはなった。期待していたほどではないけどまあいいでしょう。

Nが大きい場合は温度低めにした方が良いみたい。細かい調整はあとで。

## 2019-01-13

diff_color をSSE化したら若干速くなった気がする


improve_large では点を除いて置く、を1回の遷移としているけど、除くのと置くのを別々にしたほうがよいかも

と思ったが遷移条件の制御が無理では。除いたら必ずスコア落ちるし、置いたら必ず増える。あきらめよう


* 序盤は領域内の色の誤差じゃなくて分布の分散で評価する

これを実装した。想像していたより遅くはなっていない。結果が良いかどうかはよくわからない。遷移回数は増えている。
長く実行したときの到達最低スコアは下がっている気はするが

```
seed:   1
NP:  20 NC:   5 raw:176.8530
score:276.33281

seed:   2
NP:1000 NC:  63 raw:18633.9460
score:21055.78133

seed:   3
NP: 555 NC:  21 raw:25235.1420
score:27180.95762

seed:   4
NP: 518 NC:  43 raw:6785.3520
score:7958.63496

seed:   5
NP: 970 NC:  30 raw:42300.4090
score:44957.39080

seed:   6
NP: 728 NC:  37 raw:8458.6720
score:9340.33163

seed:   7
NP: 152 NC:  26 raw:8132.3650
score:11152.43476

seed:   8
NP: 294 NC:  16 raw:26066.2590
score:28980.60403

seed:   9
NP: 552 NC:  43 raw:6329.1110
score:7353.57436

seed:  10
NP: 474 NC:  20 raw:22402.7050
score:24333.11309
```

そろそろ実行5sで評価するの辛くなってきたのでちゃんとサーバー上20sに合わせてやろう

improve_large ではボロノイ領域再計算は省略して大丈夫そう？

出力をアニメGIF化してみたら、終盤で背景と全然合わない真っ黒な領域が発生することがあるのを発見した。
seed点が画像の範囲外に行ってボロノイ領域のサイズが0になる場合に色が #000 になっていた。直近の点の色にするよう修正

GIF化は ffmpegでできた。

* `ffmpeg -i tmp/%d.png -vf palettegen palette.png`
* `ffmpeg -f image2 -r 4 -i tmp/%d.png -i palette.png -filter_complex paletteuse image.gif`


